% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Manual de usuario}

\drop{A} continuación, se presenta en este manual de usuario todas las funcionalidades ofrecidas por el sistema, así como las posibles configuraciones que se pueden dar en los diferentes módulos del mismo. También, se detallarán las acciones necesarias que hay que realizar para que Dindes funcione correctamente, con el objetivo de ser el primer paso para aprender a cómo utilizarlo.

\section{Ficheros de configuración Icegrid}
El primer paso que hay que realizar es la creación de una serie de ficheros de configuración que especifican valores necesarios en la ejecución de los nodos. Como se ha visto en la sección~\ref{IcegridFicherosConf}, las opciones que se deben de establecer como mínimo son las siguientes:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Name}: nombre del nodo, con el que se identificará en el Registry.
    \item \textbf{Data}: directorio en donde se guardarán todos los datos que se envíen cuando se despliegue la aplicación.
    \item \textbf{Endpoints}: endpoint necesario para la ejecución y comunicación con el Registry.
    \item \textbf{AllowRunningServersAsRoot}: opción que indica si se permite la ejecución del nodo con permisos de superusuario o no. Por defecto, si no se indica lo contrario, no se permite la ejecución en este modo. Si se especifica mediante un 1, se podrá ejecutar con estos permisos.
    \item \textbf{IP} y \textbf{Puerto}: dirección \acs{IP} y puerto en el cual está escuchando el Registry. Gracias a estos datos, se consigue una comunicación satisfactoria con el mismo.
\end{itemize}

Además, para configurar el nodo monitor, que también manejará el Registry, las opciones que se deben de establecer son las siguientes:

    \begin{itemize}
	    \item \textbf{Client Endpoint}, \textbf{Server Endpoint} y \textbf{Internal Endpoint}: Son tres adaptadores que se usan para propósitos específicos dentro del Registry, y que requieren diferentes privilegios. El primero de ellos, permite la utilización del servicio Locator, que se usa cuando se obtienen los proxies de los nodos. El segundo se emplea para el registro de adaptadores. Y por último, el Internal Endpoint es usado en los nodos IceGrid y en el registro de réplicas.
        \item \textbf{AdminPermissionsVerifier} y \textbf{PermissionsVerifier}: Es utilizado para controlar el acceso a la sesión de IceGrid.
        \item \textbf{DefaultTemplates}: define la ruta en donde se encuentre la plantilla por defecto que especifica la distribución de las sondas en el sistema.
    \end{itemize}

Una vez que se ha configurado los ficheros, la forma de hacer funcionar los nodos es ejecutando en consola la instrucción mostrada en el listado~\ref{ejecucionNodosIcegrid}.

    \lstinputlisting[style=Consola, caption={Ejecución de los nodos IceGrid}, label=ejecucionNodosIcegrid, breaklines=true]{src/8.-Apendice2/ejecucionNodosIcegrid.txt}

Decir, que debido a que los nodos sondas y nodos de tipo router se tienen que conectar primero al Registry, el nodo que maneje éste, será el primero que se tendrá que ejecutar. Por lo tanto, en orden de preferencia, primero se ejecuta el nodo monitor, y posteriormente, los nodos sonda y routers.


\subsection{Automatización de la ejecución de \texttt{icegridnode}}
De manera opcional, y puesto que los nodos sonda y router van a estar alojados en máquinas situadas en diferentes lugares de la red, éstas se pueden configurar para que, cuando se inicien, ejecuten la instrucción \texttt{icegridnode}. De este modo, en cuanto se ponga en marcha la máquina, se tendrá la posibilidad de administrar el nodo con la configuración deseada.

Para llevar esto a cabo se realiza un pequeño script que se ejecutará en el arranque del sistema, y que tiene el aspecto que se muestra en el listado~\ref{scriptEjecucionInicio}

    \lstinputlisting[style=Consola, caption={Ejecución automática del \texttt{icegridnode}}, label=scriptEjecucionInicio, breaklines=true]{src/8.-Apendice2/scriptEjecucionInicio.txt}

Para conseguir su ejecución durante el arranque del sistema, se tiene que copiar el script en el directorio /etc/init.d/, con al menos, permisos 755 en el fichero. Además, se tiene que ejecutar la instrucción que se muestra en el listado~\ref{configuracionInicioAutomaticoScript}.

    \lstinputlisting[style=Consola, caption={Configuración de inicio automático de script en /etc/init.d/}, label=configuracionInicioAutomaticoScript, breaklines=true]{src/8.-Apendice2/configuracionInicioAutomaticoScript.txt}


\section{Fichero plantilla de IceGrid}
Es el fichero que especifica los diferentes módulos que se utilizan en el sistema y sus configuraciones. Permite conocer a IceGrid con qué valores se tiene que configurar cada nodo para ejecutarlos tal y como se desea. 

Éstos se especifican en el fichero de configuración del sistema, el cuál, tiene el aspecto que se muestra en el listado~\ref{configuracionArgumentosNodos}.

    \lstinputlisting[style=Python, caption={Configuración de los nodos utilizados en el sistema}, label=configuracionArgumentosNodos, breaklines=true]{src/8.-Apendice2/configuracionArgumentosNodos.py}

\begin{itemize}
	\item \textbf{id}: es el identificador del nodo.

    \item \textbf{activation}: indica cómo debe actuar el nodo cuando se despliega la aplicación. Los posibles valores son «manual», cuya activación se debe realizar manualmente; «always», que permite una activación automática de los servidores; «on-demand», cuya activación se realizará si otro nodo requiere de su uso; y «session», similar al modo on-demand, pero requiere que el servidor esté asociado a una sesión.

    \item \textbf{node}: es el nombre identificativo del nodo. Este valor debe ser único e igual al que se establezca en el fichero de configuración del nodo.

    \item \textbf{plugin}: es el plugin que se va a ejecutar en una sonda. Los posibles valores son los siguientes:
        \begin{itemize}
	        \item \textbf{sniffNetwork}: monitoriza la red y analiza los paquetes capturados.
            \item \textbf{bytesReceived} y \textbf{bytesTransmitted}: monitoriza los bytes recibidos y transmitidos respectivamente en una interfaz de red determinada.
            \item \textbf{packetsReceived} y \textbf{packetsTransmitted}: contabiliza el número de paquetes recibidos y transmitidos respectivamente.
            \item \textbf{errorsReceived} y \textbf{errorsTransmitted}: contabiliza el número de paquetes erróneos recibidos y transmitidos respectivamente desde la sonda.
            \item \textbf{multicastReceived} y \textbf{multicastTransmitted}: monitoriza el número de paquetes multicast recibidos y transmitidos respectivamente.
            \item \textbf{broadcastReceived} y \textbf{broadcastTransmitted}: monitoriza el número de paquetes broadcast recibidos y transmitidos respectivamente.
        \end{itemize}

    \item \textbf{iface}: especifica el nombre de la interfaz desde la que se va a monitorizar los datos capturados. Los posibles valores son los nombres de las interfaces que el sistema tenga instalados.

    \item \textbf{timestamp}: valor numérico positivo que indica el tiempo, en segundos, que debe transcurrir para que la sonda envíe el informe temporal al nodo monitor.

    \item \textbf{rule}: regla de alerta que se establece en la sonda, para asegurar que se está cumpliendo una política de seguridad.

    \item \textbf{promisc}: opción que permite la captura de datos en modo promíscuo o no. Los posibles valores son «True» para habilitar esta opción, o «False» para capturar el tráfico que se de en la propia sonda.
\end{itemize}




\section{Despliegue de la aplicación}
Una vez que se tiene especificado los elementos con los que se cuentan, se tiene que realizar el despliegue de la aplicación entre estos nodos. Esta tarea se realiza usando el servicio IcePatch2 del paquete \texttt{zeroc-ice}, que copia y envía a los nodos los binarios de la aplicación. 

Previamente, hay que preparar los archivos del sistema para que se pueda enviar una copia exacta a los nodos. Para ello, en el directorio donde se tiene la aplicación, se tiene que ejecutar el comando mostrado en el listado~\ref{despliegeAplicacion}.

    \lstinputlisting[style=Consola, caption={Preparación de binarios para el despliegue de la aplicación}, label=despliegeAplicacion, breaklines=true]{src/8.-Apendice2/despliegeAplicacion.txt}

A continuación, una vez preparados los archivos, se comprueba que en el fichero de configuración de IceGrid está declarado el servicio IcePatch2. Después, se añade al Registry la aplicación declarada en el fichero plantilla del sistema (ver listado~\ref{icegridadminAdd}). Una vez hecho esto, si los nodos están configurados con la activación de tipo «always», éstos empezarán a ejecutar automáticamente los binarios que se han desplegado.

    \lstinputlisting[style=Consola, caption={Establecimiento de la aplicación declarada en la plantilla}, label=icegridadminAdd, breaklines=true]{src/8.-Apendice2/icegridadminAdd.txt}



\section{Gestión del monitor}
Una vez que se han desplegado los nodos y se han ejecutado correctamente los mismos, se tendrá que ejecutar el servidor que permite la visualización de la página web en un navegador. Para ello, se ejecuta el comando que se muestra en el listado~\ref{ejecucionPaginaWeb}.

    \lstinputlisting[style=Consola, caption={Ejecución del servidor de la página web}, label=ejecucionPaginaWeb, breaklines=true]{src/8.-Apendice2/ejecucionPaginaWeb.py}


Hecho esto, se tendrá lista la interfaz web y se podrá monitorizar todas las sondas desplegadas desde un único punto. Esta interfaz, resume todos los eventos producidos en la red por lo que es una buena herramienta para conocer qué problemas están ocurriendo (ver figura~\ref{estadosInterfazWeb}).

\begin{figure} 
        \begin{subfigure}[h]{.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=4cm]{8.-Apendice2/webStateOk.png}
                \caption{Sonda funcionando correctamente}
                \label{resumenInterfazWebOk}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[h]{.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=4cm]{8.-Apendice2/webStateAlert.png}
                \caption{Sonda en estado de alerta}
                \label{resumenInterfazWebAlert}
        \end{subfigure}%
         %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad etc. 
         %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)  
\\
        \begin{subfigure}[h]{\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=4cm]{8.-Apendice2/webStateDown.png}
                \caption{Sonda caída}
                \label{resumenInterfazWebDown}
        \end{subfigure}
        \caption{Diferentes indicadores de estado en la interfaz web}
        \label{estadosInterfazWeb}
\end{figure}

Para poder actuar ante eventos ocasionados, se utiliza la shell que gestiona los routers. Gracias a ésta, podremos indicarle a cada router desplegado qué acciones se deben de tomar para evitar el problema que se produzca.

Las diferentes opciones que se pueden seleccionar para aplicar una acción son las que se han visto en la sección~\ref{sec:routerShell}. Además, se pueden realizar otro tipo de acciones, que se describen a continuación:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{-r} o \textbf{--router\_proxy}: selecciona un proxy de un router entre la lista de proxies de routers disponibles.
        \item \textbf{-c} o \textbf{--sent\_actions}: muestra las acciones que se han enviado a un router determinado.
	    \item \textbf{-d} o \textbf{--delete\_actions}: borra las acciones que se han enviado a un router.
        \item \textbf{-n} o \textbf{--router\_name}: muestra el nombre identificativo que tiene el router.
        \item \textbf{-g} o \textbf{--ping\_router}: manda un mensaje ping para comprobar que la conexión de un router está correcta.
        \item \textbf{-i} o \textbf{--router\_ifaces}: devuelve el nombre de cada una de las interfaces de red que dispone el router. También, se muestra la dirección \acs{IP} que tiene las interfaces de red que tiene asignada una.
    \end{itemize}

Con el uso de estas opciones, se puede llevar a cabo una buena gestión de los diferentes sistemas router desplegados por la red monitorizada.



\section{Fichero configuración del sistema}
Para poder configurar diferentes aspectos de Dindes, está disponible un fichero de configuración general del sistema. Este fichero se denomina \texttt{dindesConf.py}. En él, se puede seleccionar diferentes parámetros para que el uso del sistema sea lo más personalizable posible.

Aspectos como configuración del administrador, configuración del servidor de email de alertas o la definición de una política de seguridad a aplicar por defecto en los router, son algunos de los elementos que se pueden modificar en él.

Es también importante en la creación de la plantilla que se utiliza en el despliegue de la aplicación. Como se ha visto anteriormente, este es el fichero que informa al sistema de los elementos elementos que se quiere monitorizar y gestionar.



\section{Programa DindesSystem}
Para tener una interfaz común de ejecución de los diferentes módulos, se ha creado un programa que permite la gestión del monitor desde un único punto. El programa es \texttt{DindesSystem.py}, y permite la ejecución de todos los comandos que tienen relación con la gestión del monitor.

Las opciones que se pueden realizar se resumen a continuación:
    \begin{itemize}
    	\item \textbf{Gestión de máquinas virtuales}: permite el inicio, parada y listado de los diferentes dominios de libvirt creados en el sistema.
        \item \textbf{Gestión del módulo monitor}: permite el inicio del monitor junto con la base de datos Registry del sistema.
        \item \textbf{Gestión del servidor web}: ejecuta el servidor web que permite la visualización de la interfaz del sistema.
        \item \textbf{Gestión de las opciones IceGrid}: permite la creación del fichero plantilla de IceGrid, ejecución del programa \texttt{icepatch2calc} y el despliegue de la aplicación definida en la plantilla creada.
        \item \textbf{Gestión de la shell de los routers}: permite el envío de acciones a los routers, así como la gestión de los parámetros comentados anteriormente.
    \end{itemize}

Para tener más detalle de las opciones disponibles, se aconseja ejecutar el comando de ayuda, mostrado en el listado~\ref{ejecucionDindesSystem}.

    \lstinputlisting[style=Consola, caption={Ejecución de la ayuda de \texttt{DindesSystem}}, label=ejecucionDindesSystem, breaklines=true]{src/8.-Apendice2/ejecucionDindesSystem.py} 





